[
    {
        "question": "'नमक का दारोगा' पाठ के लेखक कौन हैं?",
        "options": [
            "कृष्ण चंद्र",
            "प्रेमचंद",
            "शेखर जोशी",
            "कृष्ण नाथ"
        ],
        "answer": "प्रेमचंद"
    },
    {
        "question": " नमक विभाग में दारोगा के पद के लिए कौन ललचाते थे?",
        "options": [
            "वकील",
            "प्रोफैसर",
            "डॉक्टर",
            "इंजीनियर"
        ],
        "answer": "वकील"
    },
    {
        "question": " नमक विभाग में किसे दारोगा की नौकरी मिली ?",
        "options": [
            "अलोपीदीन",
            "दातादीन",
            "बदलू सिंह",
            "वंशीधर"
        ],
        "answer": "वंशीधर"
    },
    {
        "question": "  नमक की कालाबाजारी कौन कर रहा था ?",
        "options": [
            "दातादीन",
            "रामदीन",
            "मातादीन",
            "अलोपीदीन"
        ],
        "answer": "अलोपीदीन"
    },
    {
        "question": " अलोपीदीन क्या देखकर मूर्छित होकर गिर पड़े ?",
        "options": [
            "डाकू",
            "पुलिस",
            "लठैत",
            "हथकड़ियाँ"
        ],
        "answer": "हथकड़ियाँ"
    },
    {
        "question": " किन के पौ -बारह थे ?",
        "options": [
            "बच्चों के",
            "गृहणियों के",
            "अधिकारियों केे",
            "पतियों के"
        ],
        "answer": "अधिकारियों केे"
    },
    {
        "question": " अलोपीदीन को दारोगा को किस के बल पर खरीद लेने का विश्वास था ?",
        "options": [
            "छ्ल",
            "बल",
            "संबंध",
            "रिश्वत"
        ],
        "answer": "रिश्वत"
    },
    {
        "question": " वंशीधर के पिता किसकी अगवानी के लिए दौड़े ?",
        "options": [
            "मातादीन की",
            "वंशीधर की",
            "अलोपीदीन की",
            "मैजिस्ट्रेट की"
        ],
        "answer": "अलोपीदीन की"
    },
    {
        "question": "  प्रेमचंद का जन्म कब हुआ ?",
        "options": [
            "1888",
            "1800",
            "1880",
            "1860"
        ],
        "answer": "1880"
    },
    {
        "question": " प्रेमचंद का निधन कब हुआ ?",
        "options": [
            "1934",
            "1936",
            "1933",
            "1935"
        ],
        "answer": "1936"
    },
    {
        "question": " किस ईश्वर प्रदत्त वस्तु का व्यवहार करना निषेध हो गया है ?",
        "options": [
            "नमक",
            "धरती",
            "जल",
            "वायु"
        ],
        "answer": "नमक"
    },
    {
        "question": " दुनिया सोती थी पर दुनिया की ...... जागती थी -",
        "options": [
            "नाक",
            "कान",
            "जीभ",
            "आँख"
        ],
        "answer": "जीभ"
    },
    {
        "question": " न्याय और नीति सब लक्ष्मी के खिलोने हैं - यह कथन किसका है ?",
        "options": [
            "बदलू सिंह",
            "वंशीधर",
            "अलोपीदीन",
            "वंशीधर के पिता"
        ],
        "answer": "अलोपीदीन"
    },
    {
        "question": " ' चालीस हज़ार नहीं , चालीस लाख पर भी नहीं ' - यह कथन किसका है",
        "options": [
            "मैजिस्ट्रेट का",
            "मातादीन का",
            "अलोपीदीन का",
            "वंशीधर का"
        ],
        "answer": "वंशीधर का"
    },
    {
        "question": " किसका लाखों का लेन - देन था ?",
        "options": [
            "अलोपीदीन का",
            "वंशीधर का",
            "मुरलीधर का",
            "मातादीन का"
        ],
        "answer": "अलोपीदीन का"
    }
]